\chapter{Aplicações e resultados}

\begin{resumocapitulo}
	Neste Capítulo, será abordado a implementação dos métodos propostos, através da criação de \emph{script's}, assim como apresentação dos resultados obtidos. Inicialmente será apresentado uma implementação base da hierarquia de currículos. A seguir será apresentado adaptações com foco no levantamento de informações para cadastramento des dados na plataforma Sucupira e e-Mec. Assim como uma implementação de agrupamentos hierárquicos, sobre os dados dos programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, da câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da área Interdisciplinar CAPES.
\end{resumocapitulo}

\section{Hierarquia de currículos}

Com intuito de implementar o método proposto, na Figura~\ref{fig:scripthierarquico} é apresentado o processo precursor, que demonstra as ações necessárias para gerar relatórios em diferentes visões dos dados. Este processo, pode ser categorizado como referência na implementação de uma hierarquia de currículos.Por intermédio dele outras implementações surgiram, com a finalidade de resolver necessidades específicas, como: criação de hierarquia para gestão de dados de cursos superiores ou de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}. Basicamente, a implementação aqui discutida, se dá em $3$ etapas, a primeira, parametrização da hierarquia; a segunda, geração de \emph{script's}; e a terceira, geração dos relatórios.

% Inicialmente para adequar a metodologia, é necessário configurar os dados de entrada no módulo de parametrização, logo após esses dados são cruzados no módulo de hierarquia e extraídos os currículos da plataforma Lattes utilizando a ferramenta ScriptLattes. 

 \begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{hierarquiaDeCurriculos.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos} 
	\label{fig:scripthierarquico}
	\fonte{Próprio autor}
\end{figure}

\subsection{Parametrização da hierarquia}

Este módulo de parametrização é composto pela configuração manual de dois arquivos centrais, \emph{config.txt} e \emph{curriculos.csv}. O arquivo \emph{config.txt} é responsável em parametrizar os dados das hierarquias, assim como as configurações exigidas para extrair os relatórios do \emph{ScriptLattes}. No arquivo \emph{curriculos.csv} deve conter os dados dos currículos, assim como as informações dos grupos contidos na hierarquia. Ambos os arquivos são necessários, e devem ter suas configurações sincronizadas.

%Falar das configurações dos arquivos
O arquivo \emph{config.txt} é basicamente composto por diversos parâmetros com seus valores, ou seja, deve conter todas as informações que serão utilizadas para construção da hierarquia e dos grupos. Os parâmetros relacionados à criação da hierarquia, podem ser configurados livremente. Entretanto, algumas configurações específicas são obrigatórias. Para simplificar, este arquivo foi separado em $3$ sessões, sendo: configurações do \emph{ScriptLattes}; configurações do arquivo \emph{curriculos.csv}, e; criação da hierarquia. Abaixo, segue o detalhamento delas:

\begin{enumerate}[a)]
	\item Configurações do \emph{ScriptLattes}: para executar o \emph{ScriptLattes} de cada agrupamento, é necessário informar o nível de detalhamento em que os relatórios serão gerados. Deste modo, faz-se imprescindível a configuração do arquivo com a extensão \emph{*.config}. Nesta sessão deverão ser informados os parâmetros de configuração base do \emph{ScriptLattes}, que serão adotados pela hierarquia. Para que assim ocorra, deve-se informar de modo obrigatório os parâmetros \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs} e \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_doi}.
	
	%(arquivo \emph{*.config} pré-configurado manualmente)
	O parâmetro \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs} é responsável por informar em qual diretório os currículos extraídos pelo \emph{ScriptLattes} serão armazenados, já o parâmetro \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_doi} informa o diretório de armazenamento do código DOI (Digital Object Identifier~\cite{doi:2017}) dos artigos pertencentes aos currículos.
	
	%deve conter o caminho com o modelo pré-configurado do arquivo \emph{*.config} do ScriptLattes.
	
	\item Criação da hierarquia: para construção da hierarquia, deve ser informado os grupos, utilizando os parâmetros:
	 	\begin{enumerate}[b.1)]
				 \item \emph{Node\_Nome\_Coluna\_n}: representa o nome da coluna no arquivo \emph{curriculo.csv}.
				 \item \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_completo\_n}: representa o valor da coluna no arquivo \emph{curriculo.csv}. É a partir deste valor que é feita associação do currículo informado com o grupo da hierarquia.
				 \item \emph{Node\_Descricao\_n}: descreve o nome do agrupamento.
				 \item \emph{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_n}: informa o caminho com o modelo pré-configurado do arquivo \emph{*.config} do \emph{ScriptLattes}. Os únicos parâmetros que não devem ter seus valores preenchidos no arquivo, são \emph{global-arquivo\_de\_entrada} e \emph{global-diretorio\_de\_saida}, pois ambos serão informados com o processamento dos grupos na etapa de geração dos relatórios.
	 	\end{enumerate}

	 O sufixo $n$ representa a própria hierarquia, ou seja, para cada grupo deve ser acrescentado um caractere numérico em sequência, deste modo:  primeiro grupo $1$, segundo grupo $11$, terceiro grupo $111$, segundo registro do segundo grupo $12$ e terceiro registro do segundo grupo $121$. 
	
	\item Configurações do arquivo \emph{curriculos.csv}: para o parâmetro \emph{dataset\_curriculos}, deve ser informado o apontamento para o arquivo \emph{curriculos.csv}. Assim como o separador, o parâmetro \emph{separador\_csv}, é utilizado para delimitar as colunas deste arquivo de extensão \emph{*.csv}. O arquivo \emph{curriculos.csv}, deverá conter algumas colunas com cabeçalhos e valores informados nos parâmetros \emph{Node\_Nome\_Coluna\_n} e \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n} de cada grupo da hierarquia, descritos no arquivo \emph{config.txt}. São por esses valores que serão feitas as associações dos currículos, com os grupos na hierarquia. A seguir detalharemos mais sobre essa associação, assim como um algoritmo que percorre a hierarquia fazendo estas associações e gerando as entradas do \emph{ScriptLattes} de cada grupo.
	
	%, ou seja, cada valor contido nesta coluna deve ser o mesmo valor informado no parâmetro \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_completo\_n} em m grupo da hierarquia.	
	%É através do valor da coluna (\emph{Programa\_n}) desse arquivo, que faremos a associação do currículo informado com o grupo na hierarquia,
	
\end{enumerate}

	A sequência descrita na sessão criação da hierarquia, poderá ter qualquer tamanho, assim como na metodologia proposta. Abaixo na Figura~\ref{fig:config}, segue um exemplo das sessões do \emph{config.txt} com as $3$ etapas configuradas.\\
	\begin{figure}[H]
		\footnotesize
		\centering
		\begin{tabular}[left]{|p{14cm} |}
			\hline
			\\
			\# Configurações do \emph{ScriptLattes}\\
				\textbf{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs:} ./cache/uninove/ppgi/cache \\
				\textbf{diretorio\_de\_cache\_dos\_doi:} ./cache/uninove/ppgi/doi  \\
				\textbf{modelo\_programa:} ./modelos/PR-Programas.config \\
				\\
			\#Configurações do arquivo curriculos.csv	\\
				\textbf{dataset\_curriculos:} ./curriculos.csv \\
				\textbf{separador\_csv:}   \\
				\\
			\#Criação da hierarquia	\\
				\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_1} = Universidade \\
				\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_1} = UNINOVE \\ 
				\textbf{Node\_Descricao\_1} = Universidade Nove de Julho \\
				\textbf{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_1} = ./modelos/template.config \\
				\\
				\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_11} = Áreas \\
				\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_11} = programasExatas \\
				\textbf{Node\_Descricao\_11} = Pós-graduação stricto sensu em Exatas \\
				\textbf{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_11} = ./modelos/template.config \\
				\\ 
				\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_111} = Programas \\
				\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_111} = PPGI \\
				\textbf{Node\_Descricao\_111} = Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
				\textbf{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_111} = ./modelos/template.config\\
				\\
				\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_12} = Area \\
				\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_12} = programasSaude \\
				\textbf{Node\_Descricao\_12} =  Pós-graduação stricto sensu em Saúde\\
				\textbf{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_12} = ./modelos/template.config \\
				\\
				\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_121} = Programas \\
				\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_121} = PPM \\
				\textbf{Node\_Descricao\_121} =  Pós-graduação stricto sensu em Medicina\\
				\textbf{Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_121} = ./modelos/template.config
			\\
			\hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Exemplo de configuração do arquivo config.txt} 
		\label{fig:config}
		\fonte{Próprio autor}
	\end{figure}

O arquivo \emph{curriculos.csv} deve conter os dados dos currículos Lattes, dispostos na hierarquia através da relação do currículo com o grupo. Primeiramente é necessário fazer uma busca para encontrar o ID Lattes dos currículos (é com esse ID que é possível criar os arquivos com extensão \emph{*.list}, que serão utilizados pelo \emph{ScriptLattes}). Depois de obter obter estes IDs, deve-se informar os dados que se associam a hierarquia. 

%Para buscar o ID de um currículos, é necessário fazer um busca por nome ou área de conhecimento no site da plataforma Lattes, esta busca retorna os nomes, juntamente com o Id  após obter estes IDs, deve-se informar os dados que se associam a hierarquia. 

De forma padrão, foi criado um cabeçalho para o arquivo \emph{curriculos.csv}, sendo:\break \emph{ID\_Lattes}, \emph{Nome}, \emph{Periodo\_Ini\_$x$} e \emph{Periodo\_Fim\_$x$}, onde $x$ representa o vínculo dos períodos com o grupo da hierarquia, ou seja, é possível extrair os relatórios em diferentes períodos. Esta associação de período, grupo e currículo será detalhada a seguir. 

 Como dito anteriormente, para que seja feita a associação entre um currículo informado no arquivo \emph{curriculos.csv}, com um grupo na hierarquia, e o grupo na hierarquia, é fundamental que o mencionado
 arquivo, tenha colunas com o mesmo nome, e valor dos parâmetros \emph{Node\_Nome\_Coluna\_} e \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n} informados na hierarquia. Para representar melhor esta associação, vamos supor que, a Figura~\ref{fig:associacaoconfig.txt}, represente um arquivo de configuração \emph{config.txt} pré-configurado, e a Tabela~\ref{tab:exemploassociacao}, também represente um arquivo \emph{curriculos.csv} pré-configurado. Por este exercício hipotético, é possível ver que as colunas representadas pela  Tabela~\ref{tab:exemploassociacao}, possuem o mesmo nome e valores dos parâmetros descritos no arquivo, representados pela Figura~\ref{fig:associacaoconfig.txt}. Nesta figura é apresentada a correspondente hierarquia, já com os currículos agrupados.
 
 	\begin{figure}[H]
 	\footnotesize
 	\centering
 		\begin{tabular}[left]{|p{14cm} |}
		 	\hline
			... 
		 	\\
		 	\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_11} = \textcolor{red}{Programas\_1} \\
		 	\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_11} = \textcolor{red}{engenharia} \\
		 	...
		 	\\
		 	\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_12} = \textcolor{blue}{Programas\_2} \\
		 	\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_12} = \textcolor{blue}{agronomia} \\
			...
		 	\\
		 	\textbf{Node\_Nome\_Coluna\_13} = \textcolor{ForestGreen!90}{Programas\_3} \\
		 	\textbf{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_13} = \textcolor{ForestGreen!90}{oceanografia}  \\
		 	...
		 	\\
		 	...
		 	\\
		 	\hline
	 	
	 	\end{tabular}

		 \caption{Exemplo de associação de um currículo com um grupo da hierarquia} 
	 	 \label{fig:associacaoconfig.txt}
	 	 \fonte{Próprio autor}
	\end{figure}

 O arquivo representado na Figura~\ref{fig:associacaoconfig.txt}, possui $3$ grupos, destacados em cores diferentes. No sufixo de cada parâmetro \emph{Node\_*} contem o valor incremental de $2$ algorismo, representando o segundo grupo da hierarquia, ou seja, é possível pressupor que exista um grupo acima definido com apenas um algorismo no sufixo, tal como:\textbf{Node\_...\_1}.
 
 \begin{table}[ht!]
 	\centering
 	\footnotesize
 	\caption{Estrutura do arquivo \emph{curriculos.csv}, para um exemplo de associação com a hierarquia}% \vspace{0.2cm}
 	\begin{tabular}[center]{|p{2.4cm} |p{0.3cm} | p{2.4cm} | p{2.2cm} | p{0.3cm}| p{2.5cm}}
 		\hline
 		\centering Id Lattes$^*$&...& \centering \textcolor{red}{Programa\_$1$} & \centering \textcolor{blue}{Programa\_$2$} & ... & \textcolor{ForestGreen!90}{Programa\_$3$} ... \\ \hline
 		
 		\centering $C_1$&...& \centering \textcolor{red}{engenharia}    &                          & ... &  \\ \hline
 			
 		\centering $C_2$&...& \centering \textcolor{red}{engenharia}    &                          & ... &  \textcolor{ForestGreen!90}{oceanografia}... \\ \hline	
 				
 		 \centering$C_3$&...&                          &\centering \textcolor{blue}{agronomia}      & ... &  \\ \hline	
 			
 		 \centering $C_4$&...  &                          &                          & ..  &  \textcolor{ForestGreen!90}{oceanografia}... \\ \hline
 		
 	\end{tabular}
 	\label{tab:exemploassociacao}
 \end{table}

Na Tabela~\ref{tab:exemploassociacao} tem-se $3$ colunas destacadas, que se assemelham com os nomes dos \emph{Node\_*} da Figura~\ref{fig:associacaoconfig.txt}, ou seja, o cabeçalho das colunas respeitaram os valores dos parâmetros descritos no arquivo \emph{config.txt}, sendo: a coluna de cabeçalho \emph{Programa\_$1$} possui o mesmo nome do valor do parâmetro \emph{Node\_Nome\_Coluna\_11}, o \emph{Programa\_$2$} possui o mesmo nome do valor do parâmetro \emph{Node\_Nome\_Coluna\_12} e o \emph{Programa\_$3$} tem o mesmo nome do \emph{Node\_Nome\_Coluna\_13}, fazendo assim relações entre os grupos e estas colunas. 

Essa relação se estende para os valores das colunas, que, para terem a relação com o grupo da hierarquia, devem dispor dos mesmos valores dos parâmetros \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n} de mesmo sufixo, ou seja, a coluna de nome \emph{Programa\_$1$} deve conter os valores dos parâmetros \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_11}. Com isso, é possível atribuir um determinado currículo (linha correspondente a coluna em questão) a um grupo. Na Figura~\ref{fig:exhieraquiaassociacao} podemos ver uma hierarquia com os currículos $C_n$ associados.

 \begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./others/exemplo-hierarquia-associacao.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Exemplo de hierarquia com associação dos currículos nos grupos} 
	\label{fig:exhieraquiaassociacao}
	\fonte{Próprio autor}
\end{figure}

	Nesta hierarquia Figura~\ref{fig:exhieraquiaassociacao}), é possível identificar que a associação entre a hierarquia apresentada no arquivo de exemplo \emph{config.txt} (ver Figura~\ref{fig:associacaoconfig.txt}), com o arquivo \emph{curriculos.csv} (ver Tabela~\ref{exemploassociacao}), foi feita com sucesso, isto é, todos os currículos informados no arquivo \emph{curriculos.csv}, foram alocados nos grupos da hierarquia. Um detalhe interessante desta alocação, está no currículo $C_2$, que, no arquivo \emph{curriculos.csv} dispõem de $2$ valores em duas colunas que representam os grupos (\emph{Programa\_$1$} e \emph{Programa\_$3$}). Assim sendo, o algoritmo faz alocação do mesmo registro para $2$ grupos distintos. Neste caso, $C_2$ pertence aos grupos $\mathcal{S}_{11}$ (\emph{Programa\_$1$}) e $\mathcal{S}_{13}$ (\emph{Programa\_$3$}).
	
	Caso o nomes das colunas, assim como seus valores, forem diferentes dos valores informados nos parâmetros \emph{Node\_Nome\_Coluna\_n} e \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n}, o algoritmo não faz as alocações, ou seja, para a realizar as alocações é obrigatório que estes valores sejam iguais.
	
	 Como dito anteriormente, o cabeçalho padrão para o arquivo \emph{curriculos.csv}, contém informações \emph{ID\_Lattes} (Id de um currículo na plataforma Lattes), \emph{Nome} (nome do proprietário do currículo), \emph{Periodo\_Ini\_$x$} e \emph{Periodo\_Fim\_$x$}. 
	 
	 As colunas \emph{Periodo\_Ini\_$x$} e \emph{Periodo\_Fim\_$x$} descrevem o período, em anos, que se deseja gerar os relatórios do \emph{ScriptLattes} de um determinado grupo, ou seja, para fazer o vínculo do currículo, grupos e os períodos, o nome das colunas de períodos deve conter o sufixo com o nome do parâmetro \emph{Node\_Nome\_Coluna\_n}, como exemplo, Supõe-se que a coluna \emph{Programa\_1} represente um grupo (\emph{Node\_Nome\_Coluna\_n}). Para informar os períodos que determinados currículos estiveram neste grupo, basta, tão somente, substituir o $x$ das colunas \emph{Periodo\_Ini\_$x$} e \emph{Periodo\_Fim\_$x$} pelo nome do grupo (\emph{Node\_Nome\_Coluna\_n}), ficando \emph{Periodo\_Ini\_$Programa\_1$} e\break \emph{Periodo\_Fim\_$Programa\_1$}. Sendo indispensável informar o \emph{Periodo\_Ini\_$x$} e \emph{Periodo\_Fim\_$x$} para todos os grupos\break (\emph{Node\_Nome\_Coluna\_n}) da hierarquia. Deste modo, o vínculo entre currículos, grupos e os períodos que os currículos estiveram nos grupos da hierarquia, ficará completo. A Tabela~\ref{tab:curriculo.csv}, representa um arquivo \emph{curriculo.csv} preenchido com os períodos.


\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do arquivo \emph{curriculos.csv}}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{2.7cm} | p{2.4 cm} | p{2.1cm} |p{2cm}| p{2.1cm}|p{0.5cm}}
		\hline
		ID\_Lattes &  Nome & \centering \textcolor{red}{Programa\_$1$} & \centering Periodo\_Ini\_\\\textcolor{red}{Programa\_$1$} &    \centering Periodo\_Fim\_\\\textcolor{red}{Programa\_$1$} &... \\ \hline
		8352781922744228  &  Julio Medeiros  &\centering PPGI &\centering 2013 & \centering 2016 &...\\
		\hline	
		3254781925474920  &  Carlos Padro  &\centering PPGI  &\centering 2013 & \centering 2015&... \\
		\hline			
		4234234222343212  &  Mario Furlan  &\centering PPGI &\centering 2013 & \centering 2016 &...\\
		\hline		
		8726383987762839  &  Gabriel Tavares  &\centering PPGI  &\centering 2013 & \centering 2016 &...\\
		\hline
		4324242422234324  &  Juliana Prisco  &\centering PPGI  &\centering 2016  & \centering 2017&...\\
		\hline
		3211312311232122  &  David Hilbert  &\centering PPGI &\centering 2013  & \centering 2016&... \\
		\hline
		5435312345134545  &  George Pólya  &\centering PPGI &\centering 2013 & \centering 2016&... \\
		\hline
		9854358353985349  &  Carl Gauss  &\centering PPGI &\centering 2013 & \centering 2016&... \\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:curriculo.csv}
\end{table}


\subsection{Geração de Scripts}

Com a hierarquia criada, através do preenchimento dos arquivos \emph{*.config} e \emph{curriculo.csv}, é possível gerar um  \emph{script's} que contém todas as chamadas para o \emph{ScriptLattes}. Conforme já exposto anteriormente o vínculo entre os currículos e os grupos da hierarquia, devem ser feitos pelo cruzamento dos valores dos parâmetros \emph{Node\_Nome\_Coluna\_} e \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n}. Com isso, é possível iterar a lista de currículos e alocar cada um deles em seus devidos grupos. 

Com esta alocação, é gerado, para cada grupo, os arquivos de entrada \emph{*.list} e \emph{*.config} do \emph{ScriptLattes}, assim como um \emph{script} que unifica todos os dados de entrada dos arquivos gerados, possibilitando uma única execução para toda a hierarquia. O Algoritmo~\ref{alg:algorithm-gerarEntradaScriptLattes}, demostra as funções em alto nível para geração das entradas(\emph{*.list} e \emph{*.config}) para as chamadas do \emph{ScriptLattes}.

%Esse \emph{script} tem a função de concentrar todas as chamados ao ScriptLattes, ou seja, para cada grupo da hierarquia é executado uma chamada do ScriptLattes. O Algoritmo X demonstra o processo de associação de cada currículo com seus grupos.

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Algoritmo para geração dos arquivos de entrada do \emph{ScriptLattes}, para cada currículos dos grupos}
	\label{alg:algorithm-gerarEntradaScriptLattes}
	\begin{algorithmic}[1]
		\footnotesize
		\Statex %\emph{Entende-se por} ${CV}$ os currículos informados no arquivo \emph{curriculos.csv}
		
		\Function{$computarScriptPelaHierarquia$($\mathcal{S}$)}{}
			\State $\mathcal{C}^* \Leftarrow  buscarCurriculoNoGrupo(\mathcal{S})$
			\State $gerarArquivosEntradaScriptlattes(\mathcal{C}^*, \mathcal{S})$
			\While{ $\mathcal{S'} \in Filhos(\mathcal{S}) $ }
				 \State $computarScriptPelaHierarquia$($\mathcal{S'}$)
			\EndWhile

		\EndFunction
		\Statex

		\Function{$buscarCurriculoNoGrupo(\mathcal{S})$}{}
			\State $\mathcal{C}^* \gets \emptyset$
			\While{ $\mathcal{C} \in CurriculosCSV $ }
				\If{$\mathcal{C} [ Node\_Nome\_Coluna(\mathcal{S}) ] = Node\_Valor\_Celula\_Coluna(\mathcal{S})$}
					\State $\mathcal{C}^* \gets \mathcal{C}^* \cup \{\mathcal{C}\}$
				 \EndIf
			\EndWhile
			\State \textbf{retorno} $\mathcal{C}^*$
		\EndFunction
		
		\Statex
		
		\Function{$gerarArquivosEntradaScriptlattes(\mathcal{C}^*, \mathcal{S})$}{}
				\State $gerarArquivoList(\mathcal{C}^*)$ \Comment{Gerar arquio de entrada do ScriptLattes \emph{*.list}}
				\State $gerarArquivoConfig(\mathcal{S})$ \Comment{Gerar arquio de entrada do ScriptLattes \emph{*.config}}
		\EndFunction		

		\Statex
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

A função $computarScriptPelaHierarquia$ faz uma iteração recursiva em pré-ordem para todos os grupos da hierarquia. Inicialmente essa função faz o processamento do grupo chamando as funções $buscarCurriculoNoGrupo$ e $gerarArquivosEntradaScriptlattes$. Caso esse grupo contiver filhos em sua hierarquia, esta função é chamada recursivamente até o vértice filho. O grupo $\mathcal{S}$ é passado como parâmetro para a função \break$buscarCurriculoNoGrupo$, assim sendo, em alto nível, essa função faz a iteração no conjunto de currículos representados no arquivo \emph{curriculos.csv} ($CurriculosCSV$), em cada iteração é realizada uma comparação do valor do parâmetro do currículo $\mathcal{C}$ \emph{Node\_Nome\_Coluna} , com o valor do parâmetro de \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna} de $\mathcal{S}$. Esses valores serão retornados pelo vetor $\mathcal{C}^*$, se, e somente se, forem iguais, ou seja,  se estiverem associados ao mesmo grupo. A função $gerarArquivosEntradaScriptlattes$, recebe o conjunto $\mathcal{C}^*$ e $\mathcal{S}$, e gera os arquivos de entrada \emph{*.list} e \emph{*.config} do \emph{ScriptLattes} para os dados informados.


%com isso, em alto nível, essa função faz as associações dos currículos ($\mathcal{C}$) contidos no grupo $\mathcal{S}$, se e somente se, este $\mathcal{C}$ estiver com o mesmo valor entre os parâmetros \emph{$n$\_programa\_abreviado} (descrita no arquivo \emph{config.txt}), com a \emph{Programa\_$n$} (descrita no arquivo \emph{curriculos.csv}), sendo assim, cada currículo pertencente ao grupo é adicionado no vetor $\mathcal{C}^*[0..k]$ pela função $adicione(\mathcal{C}^*, \mathcal{C})$, e retornado pela função. 

\subsection{Geração de relatórios}

Após executar o módulo de geração de \emph{script's}, o próximo passo é gerar os relatórios para cada grupo da hierarquia. É neste módulo que se tem uma interação com a ferramenta \emph{ScriptLattes}, pois, para cada grupo da hierarquia, será feita uma execução, passando as informações contidas no grupo (arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config}) para o \emph{ScriptLattes}. 

%Inserir o print do ScriptLattes sendo executado%
Uma grande vantagem do \emph{ScriptLattes} é permitir extração de um conjunto de currículos da plataforma Lattes, e gerar relatórios de períodos específicos. Com isso, ao ser informado os anos para extração no arquivo \emph{curriculos.csv}, estas informações são passadas para o arquivo de entrada \emph{*.list} do StriptLattes, gerando um relatório específico por período de cada grupo da hierarquia.

Outra vantagem do \emph{ScriptLattes}, está na geração dos relatórios em formato \emph{HTML}. Isso facilita a integração com outros sistemas. Neste módulo toda hierarquia é representada em formato \emph{html}, com \emph{link's} para os relatórios gerados após execução do \emph{ScriptLattes} em cada agrupamento.


\section{Aplicação para cadastro da plataforma Sucupira}

Os programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, após serem avaliados pela CAPES (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior) ao término de um período de quatro anos, devem novamente ser submetidos à prestação de contas, afim de que se determine se tais programas continuam a atender as exigências indispensáveis para se manterem em atividade. O processo de prestação de contas é iniciado através do cadastro das informações do programa na plataforma Sucupira(plataforma \emph{online}).

As informações necessárias para o cadastro dizem respeito aos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, assim como diversas informações sobre as produções e orientações. A plataforma Lattes  concentra a maior parte dessas informações exigidas pela CAPES, auxiliando, com isso, os gestores dos programas a fazerem os levantamentos necessários para realizar este cadastro.

Sendo assim, utilizar ferramentas para extrações dos dados, tal como o \emph{ScriptLattes}, se tornou algo essencial para o levantamento de informações de um programa. Pensando nisso, foi criado uma adaptação da hierarquias de currículos, apresentada neste trabalho, a fim de criar grupos de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.

Esta adaptação foi implementa por meio de um \emph{script} denominado \emph{ScriptSucupira}. O referido \emph{script} foi desenvolvido para auxiliar os gestores dos programas de pós-graduação \emph{stricto sensu} a levantarem as informações cadastradas na plataforma Lattes, de determinado período. Para executar o \emph{ScriptSucupira}, o utilizador poderá montar a hierarquia da forma que desejar, sempre respeitando os dados iniciais de entrada desse \emph{script}. A Figura~\ref{fig:hierarquiaScriptSucupira}, demostra uma possível combinação da hierarquia, com foco em programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.

 \begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./others/exemplo-hierarquia-sucupira.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos} 
	\label{fig:hierarquiaScriptSucupira}
			\fonte{Próprio autor}
\end{figure}

A primeira versão da ferramenta \emph{ScriptSucupira} foi desenvolvida em linguagem de programação \emph{python}, com o conceito de \emph{software} livre. Sua estrutura contém $3$ módulos, similares aos apresentados na implementação de referência de hierarquia de currículos, cumprindo mencionar também, as adaptações realizadas em sua etapa de parametrização da hierarquia.


\subsection{Adaptação na parametrização da hierarquia para o \emph{ScriptSucupira}}

 	As adaptações feitas pelo \emph{ScriptSucupira} na etapa de parametrização da hierarquia, foram significativas para implementação das extrações dos dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}. Primeiramente, o arquivo \emph{curriculos.csv}, foi transformado em outros dois arquivos, sendo: \emph{docentes.csv} e \emph{discentes.csv}. Para o arquivo \emph{config.txt}, foram acrescentado parâmetros dos diretórios dos novos arquivos, e incluído na hierarquia um parâmetro para o arquivo Qualis da área. Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupira} é apresentado o processo de execução do \emph{ScritpSucupira}.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{scriptSucupiraNovaVet.pdf} 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução \emph{ScriptSucupira}}
		\label{fig:ScriptSucupira}
		\fonte{Próprio autor}
	\end{figure}
	
	O arquivo \emph{docentes.csv}, foi criado com base no arquivo \emph{curriculos.csv}, contando com alguns cabeçalhos a mais, tais como: caraga horária (\emph{CH}), matricula (\emph{MATRICULA}), \emph{email} (\emph{MAIL}) e categoria (\emph{CATEG\_n}). A coluna categoria, contém a informação que atesta se um docente é permanente (P) ou colaborador (C).  Também foram adicionado informações relacionadas ao programa, como linha de pesquisa e responsáveis pelo programa. 
	
	Assim como o arquivo \emph{docentes.csv}, foi criado o arquivo \emph{discentes.csv}, que contempla os dados dos discentes de um determinado programa. Este arquivo deve conter o cabeçalho \emph{ID\_Lattes}, \emph{Nome}, pois representa, a descrição das colunas no arquivo. Assim como é feito quanto aos docentes, é necessário fazer a busca do ID Lattes de cada discentes informado no arquivo, assim como o programa e o ano que estes discentes cursaram ou estão cursando. 
	
	Para facilitar a geração dos arquivos \emph{discentes.csv} e \emph{discentes.csv}, foi criado uma planilha padrão (\emph{template}) e disponibilizada de forma \emph{online} e gratuita através do \emph{link}: $$\mbox{https://goo.gl/uFfzFt}$$. 
	
	Com essa planilha é possível cadastrar as informações docentes e discentes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} e  fazer o \emph{download} dos arquivos \emph{discentes.csv} e \emph{discentes.csv}, já preenchidos. Esta planilha foi construída para facilitar o utilizador a gerir as informações que serão utilizadas para extração. Um ponto positivo da planilha em questão é a validação do ID Lattes, que é feita no momento da geração dos arquivos. Além da validação do ID Lattes, também são  validados os nomes corretos dos programas informados na coluna  \emph{Programa\_n}, assim como o \emph{Ano}, tanto dos docentes quanto dos discentes.
	
	Tanto o arquivo \emph{docentes.csv} quanto o \emph{discentes.csv}, utilizam os valores dos parâmetros\emph{Node\_Nome\_Coluna\_n} e \emph{Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_n} para cruzar os dados com a hierarquia construída no arquivo \emph{config.txt}, seguindo o mesmo procedimento de associação já informado. Os valores devem estar sincronizados para que as informações dos docentes e discentes estejam relacionados ao mesmo grupo na hierarquia.
	
	No arquivo \emph{config.txt} foram adicionados $3$ parâmetros pertinentes à construção da hierarquia, sendo: diretório do Qualis da área em formato \emph{*.csv}\break (\emph{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_csv\_n}) e em \emph{*.pdf} (\emph{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_pdf\_n}) e área CAPES do programa \break (\emph{Node\_desc\_Qualis\_Periodido\_n}). A forma como a hierarquia é estruturada não teve alteração, mantendo-se a criação incremental através do sufixo. Outra alteração neste arquivo, foi a inclusão dos parâmetros referentes ao apontamento para os diretórios dos arquivos \emph{discentes.csv} (\emph{dataset\_doscentes}) e \emph{discentes.csv} (\emph{dataset\_discentes}). Na Figura~\ref{fig:parametrosSucupira} é apresentado o arquivo \emph{config.txt} com as alterações citadas e com a hierarquia construída.
	

	\begin{figure}[H]
	 \footnotesize
      \centering

	\begin{tabular}[left]{|p{16cm} |}
		
		\hline
		\\
		\# Configurações do \emph{ScriptLattes}\\
		diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs: ./cache/uninove/ppgi/cache \\
		diretorio\_de\_cache\_dos\_doi: ./cache/uninove/ppgi/doi  \\
		modelo\_programa: ./modelos/PR-Programas.config \\
		\\
		\#Configurações do arquivo curriculos.csv	\\
		\textbf{dataset\_doscentes:} ./docentes.csv \\
		\textbf{dataset\_discentes:} ./discentes.csv \\
		separador\_csv: |   \\
		\\
		\#Criação da hierarquia	\\
		Node\_Nome\_Coluna\_1 = Universidade \\
		Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_1 = UNINOVE \\ 
		Node\_Descricao\_1 = Universidade Nove de Julho \\
		Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_1 = ./modelos/template.config \\
		
		Node\_Nome\_Coluna\_11 = Exatas \\
		Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_11 = programasExatas \\ 
		Node\_Descricao\_11 = Pós-graduação stricto sensu em Exatas \\
		Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_11 = ./modelos/template.config \\
		
		\\ 
		Node\_Nome\_Coluna\_111 = ProgramasPPGI \\
		Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_111 = PPGI \\
		Node\_Descricao\_111 = Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
		Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_111 = ./modelos/template.config\\
		\textbf{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_csv\_111} = ./qualis/inter\_2016-2017.csv \\
		\textbf{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_pdf\_111} = ./qualis/inter\_2016-2017.pdf \\
		\textbf{Node\_desc\_Qualis\_Periodido\_111} = Interdisciplinas \\
		\\
		Node\_Nome\_Coluna\_12 = Saude \\
		Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_12 = programasSaude \\
		Node\_Descricao\_12 =  Pós-graduação stricto sensu em Saúde\\
		Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_12 = ./modelos/template.config \\
		\\
		Node\_Nome\_Coluna\_121 = ProgramasPPM \\
		Node\_Valor\_Celula\_Coluna\_121 = PPM \\
		Node\_Descricao\_121 =  Pós-graduação stricto sensu em Medicina\\
		Node\_Modelo\_Config\_Scriptlattes\_121 = ./modelos/template.config\\
		\textbf{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_csv\_111} = ./qualis/saude\_2016-2017.csv \\
		\textbf{Node\_Arq\_Qualis\_Periodido\_pdf\_111} = ./qualis/saude\_2016-2017.pdf \\
		\textbf{Node\_desc\_Qualis\_Periodido\_111} = Medicina II \\
		\\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Configurações dos parâmetros do arquivo \emph{config.txt} para adaptação do \emph{ScriptSucupira}}
	\label{fig:parametrosSucupira}
			\fonte{Próprio autor}
\end{figure}
	
	Com essa adaptação é possível gerar as hierarquias e executar os próximos módulos de geração de \emph{script's} e geração de relatórios para os grupos da hierarquia. Esta adaptação fora utilizada em trabalhos recentes, na próxima sessão é apresentado um resumos dos trabalhos que utilizaram o \emph{ScriptSucupira}, para criação de hierarquia e extração dos dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.
	
\subsection{Resultados utilizando aplicação \emph{ScriptSucupira}}

 Foi utilizado por~\citeonline{nigro2015uso} a ferramenta \emph{ScriptSucupira} para extração, organização e apresentação dos dados existentes na plataforma Lattes, visando tornar pública a produção científica de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Direito, com base no requerido pelos avaliadores da CAPES. O resultado desta pesquisa facilitou o processo de prestação de contas, contribuindo com a transparência da produtividade do programa, possibilitando aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real, o desempenho do programa e dos professores sob sua gestão. Esta pesquisa, possibilitou estabelecer estratégias para alavancar a produção científica ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória.


De forma a extrair a produção científica e acadêmica de um grupo de professores integrantes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Engenharia de Produção,~\citeonline{nigro2017prestaccao} utilizaram a ferramenta \emph{ScriptSucupira}, tendo como resultado a disponibilização pública dos dados do programa em questão.

No trabalho, objeto deste tópico,~\citeonline{ferraz2014use} utilizaram a ferramenta computacional \emph{ScriptSucupira} para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica e relações entre professores pesquisadores pertencentes ao departamento de pós-graduação em Administração da UNINOVE (Universidade Nove de Julho). De acordo com o resultado desta pesquisa, utilizar a ferramenta \emph{ScriptSucupira}, trouxe um enriquecimento satisfatório no que tange, a concentração dos dados de produção acadêmica.


\section{Aplicação para cadastro da plataforma e-Mec}	

O CNE (Conselho Nacional de Educação e Instituição) fora criado através da Lei n $9.131/95$, assim como a instituição do ENC (Exame Nacional de Curso), após a Lei $9394/96$, que formaliza as diretrizes da educação nacional, o MEC (Ministério da Educação e Cultura), passou a priorizar a avaliação institucional. Com isso, em parceria com o Estado e Instituições de Ensino, assumiu um papel de regulamentador, com foco em excelência e qualidade do ensino~\cite{catani2002educaccao}.

A plataforma e-Mec é um sistema online de processos que regulamenta a educação superior no Brasil. Os pedidos de  credenciamento e recredenciamento de instituições, autorização, reconhecimento e renovação de cursos são administrados pelo e-Mec. Esta plataforma é a base oficial e única de IES (Instituições de Educação Superior). Os dados são armazenados em conformidade com os atos autorizados, e editados com base na Portaria Normativa MEC n $40/2007$. 

As IES por sua vez, devem prestar contas em um período trienal, de seus cursos de graduação, através do cadastro na plataforma e-Mec. O \emph{script} ScriptEMec, assim como o \emph{ScriptSucupira}, facilitam o levantamento de dados, se tornando um opção para as instituição a reunir informações de seus cursos.

A estrutura do \emph{script} \emph{ScriptEMec} é muito similar a da implementação do \emph{script} \emph{ScriptSucupira}. Todavia, não contem informações de discentes e de \emph{Qualis} de artigos. Para facilitar a criação dos arquivos de entrada, de maneira similar o \emph{script}, foi uma planilha padrão utilizando o \emph{Google Sheeats}, que faz a validação do ID Lattes de um docente e da relação dos cursos de graduação informado, a mesma poderá ser acessada pelo \emph{link}: $$\mbox{\emph{https://goo.gl/pSTPxo}}$$

Na Figura~\ref{fig:hierarquiaEMec} podemos ver uma possível hierarquia utilizando o \emph{ScriptEMec}, com grupos de universidades e cursos.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./others/exemplo-hierarquia-emec.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos}
	\label{fig:hierarquiaEMec}
	\fonte{Próprio autor}
\end{figure}

Assim como o \emph{ScriptSucupira}, o \emph{ScriptEMec} recentemente fora utilizado para criações de hierarquias, na próximo sessão segue resumos dos trabalhos que utilizam esse \emph{script}.

\subsection{Resultados utilizando aplicação \emph{ScriptEMec}}

%Juliano%
Neste trabalho,~\citeonline{juliano2017} utilizou a ferramenta ScriptEMec para extração dos dados de cursos de uma IES(Instituição de Ensino Superior) privada. Esta pesquisa foi a percursora em aplicar o conceito disposto por esta ferramenta na esfera de cursos de graduação. Com objetivo de concentrar as informações para o gerenciamento e acompanhamento, foi possível analisar as produções do corpo docente, chegando a conclusão que, determinados docentes deverão ser incentivados a apresentar produtividade para o próximo triênio, de 2017 a 2019. O ponto central desta pesquisa, está na favorabilidade de utilização da ferramenta ScriptEMec, que por ser uma ferramenta de uso livre, poderá ser utilizada em qualquer IES, privada ou não.

%Marcus%
 Tendo em vista, auxiliar uma IES do setor privado, na gestão de desempenho dos cursos de graduação,~\citeonline{marcos2017} propôs no presente trabalho, aplicação de uma campanha para conscientização do corpo docente, em manter os dados atualizados na plataforma Lattes. Utilizando a ferramenta \emph{ScriptEMec}, antes e depois de uma campanha de conscientização, demonstrou-se uma evolução nos indicadores avaliativos, concluindo-se que, utilizar esta ferramenta em conjunto de companhas de conscientização acarretaram em resultados congruente, no que tange, gestão de indicadores de produtividade acadêmica. 
	
\section{Agrupamentos Hierárquicos aplicados em programas de \break pós-graduação \emph{stricto sensu}}

 No Brasil, o sistema de avaliação da pós-graduação~\emph{stricto sensu} é considerado referência no que tange modernidade e eficiência, sendo de grande vália para o desenvolvimento da ciência e tecnologia no país~\cite{maccari2009gestao}. Este processo de avaliação é realizado em um período quadrienal, e são avaliados quesitos como: corpo docente, teses e dissertações, produção intelectual, produções técnicas, inserção social e proposta do programa. 
 
 Para um programa pós-graduação~\emph{stricto sensu} se manter em atividade, deve-se obter o conceito igual ou superior a $3$, tendo $7$ como avaliação máxima. Se o conceito obtido na avaliação quadrienal pelo o programa, for inferior a $3$, a CAPES não mais o recomenda, prejudicando sua imagem e reputação. 
 
 Criada em $1999$, a grande área multidisciplinar foi reformulada em $2008$, se tornando área interdisciplinar. Desde $2001$, foram feitas cerca de $6$ avaliações trienais, sendo: $2001$, $2004$, $2007$, $2010$, $2012$ e $2016$. Após a avaliação realizada em $2012$, o processo avaliativo passou a ser aplicado em um período quadrienal. 
 
 De acordo com a última avaliação feita em $2016$, a câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da área interdisciplinar, passou a ter $54$ programas em funcionamento, sendo:
 
 \begin{enumerate}[a)]
 	\item $4$ programas de mestrado e $1$ doutorado com nota $2$, ver Tabela~\ref{tab:classificacao2}.	
 	\item $19$ programas de mestrado com nota $3$, ver Tabela~\ref{tab:classificacao3}.
 	\item $16$ programas de mestrado e $21$ doutorado com nota $4$, ver Tabela~\ref{tab:classificacao4}.
 	\item $5$ programas de mestrado e doutorado com nota $5$, ver Tabela~\ref{tab:classificacao5}.
 	\item $4$ programas de mestrado e doutorado com nota $6$, ver Tabela~\ref{tab:classificacao6}.
 	\item Não temos nenhum programa com nota $7$ para câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão.
 \end{enumerate}	
 A Figura~\ref{fig:cursosQualis}, demonstra a soma dos programas de mestrado e doutorado para cada conceito  desta câmera temática.
 \begin{figure}[ht!] 
 	\centering
 	% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=1.15}
 	\begin{tikzpicture}
 	\begin{axis}[
 	ybar,
 	enlargelimits=0.10,
 	legend style={at={(0.5,-0.15)},
 		anchor=north,legend columns=-1},
 	ylabel={Quantidades de programas},
 	symbolic x coords={Conceito 2,Conceito 3,Conceito 4,Conceito 5,Conceito 6},
 	xtick=data,
 	nodes near coords,
 	nodes near coords align={vertical},
 	]
 	\addplot coordinates {(Conceito 2,4) (Conceito 3,19) (Conceito 4,19) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
 	\addplot coordinates {(Conceito 2,1) (Conceito 3,0) (Conceito 4,21) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
 	\legend{Mestrado, Doutorado}
 	\end{axis}
 	\end{tikzpicture}
 	\caption{Quantidades de Programas por nota Capes} 
 	\label{fig:cursosQualis}
 	\fonte{Próprio autor}
 \end{figure}
 
 Sendo assim, identificar o quão distante um determinado programa está de outro da mesma área de avaliação, é uma opção positiva para gestão de um programa durante um período. Nesta dissertação iremos apresentar medições por similaridade de programas da mesma área de avaliação, através dos indicadores CAPES. Primeiramente será apresentado uma seção sobre criação dos dados, e logo após, falaremos sobre a geração de agrupamentos hierárquicos sobre os dados destes $49$ programas.
 
 \subsection{Criação dos dados}
 

      Tendo em vista aplicar o conceito de agrupamento hierárquico nos dados câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da área interdisciplinar, foi realizado um levantamento das informações de cada programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, assim como o conceito obtido por cada programa no quadriênio de $2013$ à $2016$. Os dados dos programas estão disponíveis, no plataforma Sucupira, de forma online e gratuita, e podem ser extraídos em formato \emph{*.xlsx} através do \emph{link}: $$\mbox{https://sucupira.capes.gov.br/sucupira/public/consultas/coleta/programa/listaPrograma.jsf}$$. 
      
      Para esta pesquisa, foram utilizados os filtros de busca \emph{Área Avaliação} como Interdisciplinar e \emph{Área Básica} como Engenharia/Tecnologia/Gestão. Com isso foi possível encontrar os programas em atividade da câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da interdisciplinar. No entanto, tais informações não eram o bastante para conseguirmos extrair os dados dos programas, foi preciso obter os dados dos docentes, tanto permanentes como colaboradores.
      
      Para buscar estas informações, na plataforma Sucupira, existe uma área específica contendo dados estatísticos dos programas cadastrados. Para ter acesso a esses dados, o interessado deverá se cadastrar na plataforma, informando seus dados pessoais, não sendo necessário entrar em contato com CAPES para solicitar uma permissão de acesso. Dentro da área restrita podemos consultar diversos relatórios, tais como: relatórios de pagamentos de bolsas e auxílios, dados de discentes, programas, bem como os dados de docentes, dados estes de maior interesse para os fins do presente trabalho. No \emph{link} abaixo segue o endereço da área restrita. $$\mbox{http://dadosabertos.capes.gov.br/dadosabertos/login.do}$$ 
      
      O nome do relatório de docentes contido na área restrita é Coleta de Dados, \emph{Docentes de Pós-Graduação stricto sensu no Brasil 2015}. Este relatório teve sua última modificação em $13$ de setembro de $2017$, e possui o ID CAPES de referencia \emph{BR-CAPES-COLSUCUP-DOCENTE2015-2016-03-01}. Neste relatório contém a relação de docentes por programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, além de informações específicas dos docentes, como: formação, área de formação, região, entre outras.  Um ponto negativo desse relatório, está em não fornecer os dados por câmera temática, ou seja, não é possível relacionar os docentes, de determinados programas, da câmera temática específica de uma área, sem utilizar outro relatório, tal como o citado acima, extraído através do plataforma Sucupira.
      
      Sendo assim, foi necessário unificar os dados dos relatórios de programas com os de docentes, e gerar um novo relatório de programas por câmera temática de uma área de avaliação. Após a criação desse relatório unificado, o próximo passo, foi fazer a busca dos ID Lattes de cada currículo dos docentes contidos nesse relatório. Para isso criamos um \emph{script}, em linguagem de programação \emph{python} para fazer buscas automáticas, direto na plataforma Lattes. Ao todo, foram extraídos mais de $6.000$ IDs. Este \emph{script} auxiliou a buscar em torno de $90\%$ dos IDs, os outros $10\%$, fora feita de forma manual, devido as inconsistências dos nomes dos docentes cadastrados na plataforma Lattes, com os cadastrados na plataforma Sucupira.
      
      Com os dados necessários para construção dos arquivos \emph{config.txt} e \emph{curriculos.csv}, fora feita uma adaptação simples da implementação hierarquia de currículos, apresentado no começo deste capítulo. Esta adaptação permitiu extrair os dados de $49$ dos programas desta câmera temática. Na Figura~\ref{fig:gerarDados} são apresentados alguns dos programas dispostos na hierarquia criada.
      
      \begin{figure}[H] 
      	\centering
      	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
      		\tabular{c}
      		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./others/exemplo-hierarquia-2.pdf} 
      		\endtabular
      	}
      	\caption{Hierarquia de currículos dos programas câmera temática de Engenharia/Tecnologia/Gestão } 
      	\label{fig:gerarDados}
      \end{figure}
  
     Conforme já explicitado, ao todo foram extraídos os $49$ programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, no período de $2013$, $2014$, $2015$ e $2016$, assim como um consolidado de todo o quadriênio $2013$ à $2016$. Não foi possível extrair os $54$ programas dessa câmera temática. Na Tabela~\ref{tab:registrosnaoencontrados} descreve detalhadamente os motivos pelos quais restaram inviabilizadas as extrações de desses $5$ programas. faltantes.
    
	 Todos os relatórios resultantes dessa execução, foram disponibilizados de forma pública, a fim de contribuir com uma base de dados para futuras pesquisas. Abaixo, segue o link de acesso aos relatórios disponibilizados:
	 $$\mbox{\emph{https://goo.gl/PSA4aL}} $$
	 
	 \begin{table}[H]
	 	\centering
	 	\footnotesize
	 	\caption{Programas não extraídos}%
	 	
	 	\begin{tabular}{|p{4.5cm} | p{2cm}| p{7cm}|}
	 		\hline
	 		\centering \textbf{Programa}& 
	 		\centering \textbf{Instituição}& 
	 		\textbf{Motivo}  \\
	 		\hline
	 		Propriedade Intelectual e Inovação	&INPI	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
	 		Engenharia e Gestão da Inovação 	&UFABC	& Não foi encontrado o programa na plataforma Sucupira \\ \hline
	 		Modelagem e Métodos Quantitativos 	& UFC& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
	 		Nanociência e Nanotecnologia 	& UNB & Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
	 		Ciências Físicas Aplicadas 	&	UECE	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
	 	\end{tabular}
	 	\label{tab:registrosnaoencontrados}
	 \end{table}

\subsection{Construções dos agrupamentos hierárquicos}

	Com intuito de criar agrupamentos hierárquicos dos $49$ programas extraídos, foram utilizados, como parâmetros, os indicadores CAPES utilizados na avaliação dos programas do quadriênio, para calcular as distâncias entre os programas, de $2013$ a $2016$. Isto possibilitou a utilização do conceitos de agrupamento hierárquico a fim de medir a similaridade entre os programas.
	
	Embora hajam questões a serem discutidas sobre a real efetividade do sistema de avaliação da CAPES~\cite{sguissardi2006avaliaccao}, os cadernos de indicadores de área da CAPES, são utilizados para descrever a forma como serão avaliados os programas de determinadas áreas. Com isso, cruzar as informações de um programa com o caderno de indicadores auxiliam os gestores a se anteciparem a possíveis avaliações negativas no quadriênio.
	
	Pensando nisso, utilizamos $4$ indicadores para comparar por similaridade os $49$ programas, sendo que $2$ destes indicadores, foram retirados do caderno de avaliação do ano de $2016$, e outros $2$, que foram, inspirados neste caderno. Esta comparação é útil para verificar o quão distante um programa está de outro, que contém um conceito CAPES inferior ou superior. Para facilitar essa comparação, criamos um \emph{script}, determinado por \emph{ScriptComp} que implementa o conceito de agrupamento hierárquico, proposto nesse trabalho, sobre os relatórios gerados pelo \emph{ScriptLattes} de cada programa.
	
	Na seção anterior geramos um grande massa de dados utilizando uma adaptação da hierarquia de currículos. Com isso foram gerados diversos relatórios para cada programa. Como já consignado acima, estes relatórios são gerados através da execução do \emph{ScriptLattes} para cada grupo da hierarquia. Sendo assim, o \emph{ScriptComp}, utiliza dos relatórios gerados pelo \emph{ScriptLattes}, a fim de comparar os programas por similaridade utilizando os dados extraídos da plataforma Lattes, para um período específico.
	
	Com os relatórios dos programas gerados, o \emph{ScriptComp } utiliza os arquivos de sufixo \emph{*database.xml} e \emph{*publicacoesPorMembro.csv}, gerados pelo ScritpLattes, para unificar as informações de publicações, orientações, publicações qualificadas, produções técnicas e artísticas,  participações em eventos e projetos de pesquisas dos currículos dos docentes. Esta operação se tornou viável, pois os arquivo \emph{*database.xml} e \emph{*publicacoesPorMembro.csv}, estão estruturas em formatos \emph{*xml} e \emph{*.csv}. Isso facilitou a transformação destes dados em dados orientados a objetos pelo \emph{ScriptComp}.
	
	Com todos os programas transformados em objetos, é possível ,através dos dados, calcular os valores dos indicadores para cada programa, independente do período. O \emph{ScriptComp} está adaptado para fazer o cálculo dos indicadores por ano, ou seja, é possível analisar a distância de um programa de conceito $6$, comparado com outro de conceito $4$ num determinado ano.
	
	 O \emph{ScriptComp} se tornou uma opção \emph{opensource} para a gestão de um programa, \break ter a opção de comparar um determinado programa com outro da mesma área de avaliação, auxilia os gestores a tomarem decisões sobre o andamento e rumo do programa. Este \emph{script} está disponível no \emph{link}: $$\mbox{\emph{link: https://goo.gl/PSA4aL}}$$ 
	
	 A fim de medir a similaridade entre os programas, como dito, foram eleitos $4$ indicadores para execução do \emph{ScriptComp} sobre estes relatórios, sendo: produção de artigos qualificados (indProdArt), produção de artigos qualificados até $B1$ (IndProdSup), quantidade de orientações de mestrado e doutorado (IndProdOrient) e produtividade do programa (indProd). Como descrito na metodologia proposta, o resultado do agrupamento hierárquico é apresentado através de um dendrograma. 
	 
	 No dendrograma a descrição do eixo horizontal ($x$), separado por dois-pontos, contém o conceito CAPES obtida no quadrimestre de $2013-2016$, e o nome das universidades que pertencem aos $49$ programas. Se a universidade tiver mais de um programa para área analisada, foi inserido o caractere para separar as as siglas dos programas, tal como: $4$:UNINOVE, $6$:LNCC, $6$:UERJ\_MC e $6$:UERJ\_CC. No eixo vertical ($y$), é definido como distância real, a distância obtida na execução do algoritmo de agrupamento hierárquico. No eixo central de cada agrupamento, é descrito o média dos valores obtidos no cálculo do indicador em questão, de modo que é possível conseguir identificar em uma escala do menor para o maior, o desempenho de um grupo em comparação com outro. 
	 
	 Para para medir a similaridade no algoritmo hierárquico, fora utilizado como distância no \emph{ScriptComp} a ligação por média. Ao utilizar a distância por média, é possível descobrir com mais facilidade a média entre os grupos gerados. Na próxima seção será apresentado o resultado do \emph{ScritpComp} para cada um dos $4$ indicadores citados.
	
	
	 
	 %A Figura~\ref{fig:indProdArt2016}, apresenta a medição da similaridade entre os programas no ano de $2016$, para o indicador de produção de artigos qualificados (indProdArt), através de um dendrograma. A descrição do eixo horizontal ($x$), separado por dois-pontos, contém o conceito CAPES obtida no quadrimestre de $2013-2016$, e nome das universidades que pertencem os $49$ programas. Se a universidade tiver mais de um programa para área analisada, foi inserido o caractere para separar as as siglas dos programas, tal como: $4$:UNINOVE, $6$:LNCC, $6$:UERJ\_MC e $6$:UERJ\_CC. No eixo vertical ($y$), definido como distância real, a distância obtida na execução do algoritmo de agrupamento hierárquico. No eixo central de cada agrupamento, é descrito o média dos valores obtidos no cálculo do indicador em questão, desta forma conseguimos identificar em uma escala do menor para o maior, o desempenho de um grupo em comparação com outro. 
 
 \subsubsection{Agrupamento Hierárquico pelo indicador IndProdArt }
 
 	Este indicador mede toda produção intelectual de um programa em formato de artigos científicos,  publicados e qualificados de um programa da área interdisciplinar, através da seguinte equação:
	 
	 	\begin{equation}
			 \begin{array}{lll}
			 indProdArt = &\sum_{j=1}^{qtdDocentes} &(1 \times A1_j+0,85 \times A2_j+ \\
			 & & 0,7 \times B1_j+0,55 \times B2_j+ \\
			 & & 0,4 \times B3_j+0,25 \times B4_j+0,1 \times B5_j) / DP\\
			 \end{array}\\
		 \end{equation}	
	 onde $A1$, representa um artigo classificado com Qualis $A1$; \\
	 $A2$ representa um artigo classificado com Qualis $A2$; \\
	 $B1$ representa um artigo classificado com Qualis $B1$;\\
	 $B2$ representa um artigo classificado com Qualis $B2$;\\
	 $B3$ representa um artigo classificado com Qualis $B3$;\\
	 $B4$ representa um artigo classificado com Qualis $B4$;\\
	 $B5$ representa um artigo classificado com Qualis $B5$;\\
	 $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
     
      A Figura~\ref{fig:IndProdArt} demonstra similaridade entre os programas para o indicador IndProdArt do ano $2016$,  através de um dendrograma.
 
    \begin{figure}[H] 
	 	\centering
	 	\vspace{10pt}
	 	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/2016/PorindProdArt2016.pdf} 
	 	\caption{Resultado da execução do \emph{ScriptComp} com corte na hierarquia, para o indicador IndProdArt } 
	 	\label{fig:IndProdArt}
		\fonte{Próprio autor}
	 \end{figure}

	De acordo com a Figura~\ref{fig:IndProdArt}, a extração da média aritmética do conceito CAPES, de cada programa nos grupos, é uma possibilidade válida de análise, sendo
	possível, com isso, verificar a produtividade desse grupo em comparação com a média do conceito CAPES. Para isso foi definido um \emph{corte}, na região do eixo $x$ na distância $0.9$, separando os programas em $6$ grupos. 
	
	No eixo central de cada grupo, temos a média do indicador IndProdArt calculada. Portanto, se analisarmos os $6$ grupos gerados após o \emph{corte}, temos uma crescente do grupo com maior produtividade para o menor. Na Tabela~\ref{tab:indProdArtAnalise} é demonstrada essa análise.
	
	\begin{table}[ht!]
		\centering
		\footnotesize
		\caption{Análise dos programas após o agrupamento hierárquico - IndProdArt}% \vspace{0.2cm}
		\begin{tabular}[center]{|p{2.7cm} | p{2.4 cm} | p{2cm}| }
			\hline
			indProdArt por grupo & Programas por grupo  &  Média dos conceitos  \\ \hline
			\centering 3.8       &  \centering 1        &   4      \\ \hline	
			\centering 3.4       &  \centering 3        &   5      \\ \hline	
			\centering 2.5       &  \centering 5        &   3.6      \\ \hline	
            \centering 1.7       &  \centering 12       &   3.5      \\ \hline				
			\centering 1.1       &  \centering 18       &   3.5     \\ \hline	
			\centering 0.54      &  \centering 10       &   3.2       \\ \hline	

		\end{tabular}
		\label{tab:indProdArtAnalise}
	\end{table}

	Com isso podemos fazer as seguintes afirmações:

 	\begin{enumerate}[a)]
 	
 	\item O grupo com valor de indProdArt $1.1$, contém maior numero de programas, porém obteve o cálculo do indicador inferior aos grupos $1.7$, $2.5$, $3.4$ e $3.6$, sendo penúltimo grupo em comparação com os demais. Com isso podemos concluir que, embora este grupo possua mais programas, a média de produtividade obtida no cálculos do indicador indProdArt foi inferior a $4$ grupos, ou seja, estes programas não produziram o suficiente comparado com os demais já informados.
 	
	\item O índice de maior produtividade para o indicador de artigos qualificados, pertence ao programas do grupo $3.6$. Embora este programa não tenha o conceito CAPES $6$, podemos concluir que obteve o melhor desempenho neste indicador, em comparação com os demais no ano de $2016$.
	
	\item O programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em informática e gestão do conhecimento da universidade Nove de Julho, no ano de $2016$, obteve um índice superior de produtividade de artigos qualificados, em comparação com os demais programas do agrupamento $1.1$ e $0.54$.
\end{enumerate}

	%estes grupos possuem programas com qual conceito CAPES predominante, ou seja, se um determinado grupo reunir programas com os conceitos predominande para isso
	
 \subsubsection{Agrupamento Hierárquico pelo indicador IndProdArtSUP }


	O indicador IndProdArtSUP  avalia toda produção intelectual do programa em formato de artigos científicos, similar ao IndProdArt. Contudo, leva em consideração apenas os artigos $A1, A2,B1$ através da seguinte equação:
	\begin{equation}
		indProdArtSUP = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} (1 \times A1_j+ 0,85 \times A2_j+ 0,7 \times B1_j) / DP
	\end{equation}
	 onde $A1$, representa um artigo classificado com Qualis $A1$; \\
	$A2$ representa um artigo classificado com Qualis $A2$; \\
	$B1$ representa um artigo classificado com Qualis $B1$;\\
	$DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
	
	O resultado do \emph{ScriptComp} para este indicador no ano de $2016$, pode ser verificado através da Figura\ref{fig:IndProdArtSUP}.     
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\vspace{10pt}
		\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/2016/PorindProdArtSup2016.pdf} 
		\caption{Resultado da execução do \emph{ScriptComp} com corte na hierarquia para o indicador IndProdArtSUP} 
		\label{fig:IndProdArtSUP}
		\fonte{Próprio autor}
	\end{figure}
	
	Na Figura~\ref{fig:IndProdArtSUP} foi definido um \emph{corte}, na região do eixo $x$ na distância $0.8$, separando os programas em $4$ grupos. Com isso é possível analisar através do eixo central de cada grupo, seu desempenho para este indicador. Na Tabela~\ref{tab:indProdSUPAnalise} é apresentada a média do conceito CAPES, assim como a quantidade de programas em cada grupo.
	
	\begin{table}[ht!]
		\centering
		\footnotesize
		\caption{Análise dos programas após o agrupamento hierárquico - IndProdArtSUP }% \vspace{0.2cm}
		\begin{tabular}[center]{|p{2.7cm} | p{2.4 cm} | p{2cm}| }
			\hline
			indProdArtSUP por grupo & Programas por grupo  &  Média dos conceitos  \\ \hline
			\centering 3.4       &  \centering 3        &   4      \\ \hline	
			\centering 2.2       &  \centering 4        &   4.25      \\ \hline	
			\centering 1.3       &  \centering 21       &   4.2      \\ \hline	
			\centering 0.55      &  \centering 23      &   3.4      \\ \hline				
			
		\end{tabular}
		\label{tab:indProdSUPAnalise}
	\end{table}
	
	Diante disso, podemos fazer as seguintes afirmações:

	\begin{enumerate}[a)]
		
		\item O grupo com maior índice de produtividade de artigos qualificados - IndProdArtSUP, possui $3$ programas, sendo a média dos conceitos CAPES igual a $4$. Na Figura\ref{fig:IndProdArtSUP} o grupo $3.4$, não possui nenhum programa com o conceito CAPES superior a $5$. Com isso podemos inferir que os programas pertencentes ao grupo $3.4$, tiveram o índice de produtividade maior, do que os programas de conceito CAPES superiores a $5$, para o ano de $2016$.
		
		\item Os programas relacionados ao grupo $0.55$, tiveram o pior índice entre os programas analisados. Este grupo não possui nenhum programa com nota superior a $5$.
		
		\item O programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em informática e gestão do conhecimento da universidade Nove de Julho, está no grupo $1.3$, o qual possui, a nível de conceito CAPES, uma média superior a $4$, ou seja, os programas desse grupo, pelo indicador indProdArtSUP estão se projetando acima do conceito $4$ da CAPES.
	\end{enumerate}


 \subsubsection{Agrupamento Hierárquico pelo indicador IndProdOrient }
	O Indicador que avalia a quantidade de orientações de mestrado e doutorado, é expresso a partir da seguinte equação:
	\begin{equation}
		\begin{array}{lll}
			IndProdOrient &= \sum_{j=1}^{qtdDocentes}& (qtdOriAndamentoMestrado+ \\
			& &qtdOriAndamentoDoutorado+\\
			& &qtdOriConcluidoMestrado+\\
			& &qtdOriConcluidoDoutorado)/DP\\
		\end{array}
	\end{equation}
  	 onde $qtdOriAndamentoMestrado$, representa a quantidade de orientações de mestrado em andamento; \\
     $qtdOriAndamentoDoutorado$ representa a quantidade de orientações de doutorado em andamento; \\
     $qtdOriConcluidoMestrado$  representa a quantidade de orientações de mestrado concluídas;\\
     $qtdOriConcluidoDoutorado$ representa a quantidade de orientações de doutorado concluídas;\\
     $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
     
   	\begin{figure}[H] 
	   	\centering
	   	\vspace{10pt}
	   	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/2016/PorOrientacoes2016.pdf} 
	   	\caption{Resultado da execução do \emph{ScriptComp} com corte na hierarquia, para o indicador IndProdOrient} 
	   	\label{fig:IndProdOrient}
	   			\fonte{Próprio autor}
   \end{figure}

	Ao analisar os resultados desse indicador através da Figura {fig:IndProdOrient} podemos afirmar que:

	\begin{enumerate}[a)]
		
		\item Os programas pertencentes às universidades FFUSE, UFBA, FURG, UNIJUI e UFPEL tiveram um melhor desempenho no indicador de índice de orientações, do que os demais programas.
				
		\item Dentre os programas que se destacaram, nenhum deles possuem conceito CAPES superior a $5$, com isso podemos afirmar que, para o ano de $2016$, estes programas obtiveram uma produtividade maior, neste indicador, do que os demais com conceitos superiores.
	\end{enumerate}

 \subsubsection{Agrupamento Hierárquico pelo indicador IndProd}
	
	O indicador IndProd é utilizado para avaliar toda produção intelectual de um programa. Para isso, o valor deste indicador é a soma dos indicadores de avaliação de livros, capítulos, produção técnica/tecnológica e produção intelectual, em formato de artigos científicos. Abaixo seguem as equações que compõem esse indicador. 

	\begin{enumerate}[a)]
		 \item IndProdLiv: 
			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente como autor, através da seguinte equação:
				\begin{equation}
					\begin{array}{l}
					IndProdLiv = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} liv_j/DP \\
					\end{array}
				\end{equation}
				onde $liv$ representa os livros do programa; \\
				$DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		
		\item IndProdCap: 
			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de capítulos de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente com autor, através da seguinte equação:
		
			\begin{equation}
				\begin{array}{l}
					IndProdOrient = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} cap_j/DP \\
				\end{array}
			\end{equation}
			onde $cap$ representa os capítulos de livros do programa; \\
			$DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		
		\item IndProdTec: 
			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa classificada como produção técnica e tecnológica, através da seguinte equação:
			\begin{equation}
				\begin{array}{l}
					IndProdTec = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} tec_j/DP \\
				\end{array}
			\end{equation}
			onde $te$ representa todo produção técnica e tecnológica de programa; \\
			$DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
	
		\item IndProd: 
			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa, através da soma dos indicadores IndProdArt, IndProdLiv, IndProdCap e IndProdTec, através da seguinte equação:
			\begin{equation}
			\begin{array}{l}
				IndProd = indProd+indProdLiv+IndProdCap+IndProdTec\\
			\end{array}
			\end{equation}
	\end{enumerate}
	 
	 A Figura~\ref{fig:IndProd} demostra o dendrograma gerado após execução do ScriptComp para  o indicador IndProd.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\vspace{10pt}
		\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/2016/PorindProd2016.pdf} 
		\caption{Resultado da execução do ScriptComp com corte na hierarquia, para o indicador IndProd} 
		\label{fig:IndProd}
				\fonte{Próprio autor}
	\end{figure}

O  \emph{corte} definido na Figura~\ref{fig:IndProd}, na região do eixo $x$ na distância $1.8$, separou os programas em $5$ grupos. Ao analisar o eixo central de cada grupo, é possível verificar o desempenho de cada programa para este indicador, Desta forma, na Tabela~\ref{tab:indProdAnalise} é apresentado a média do conceito CAPES, assim como a quantidade de programas em cada grupo.
	
	\begin{table}[ht!]
		\centering
		\footnotesize
		\caption{Análise dos programas após o agrupamento hierárquico - IndProd }% \vspace{0.2cm}
		\begin{tabular}[center]{|p{2.7cm} | p{2.4 cm} | p{2cm}| }
			\hline
			indProdArtSUP por grupo & Programas por grupo  &  Média dos conceitos  \\ \hline
			\centering 5         &  \centering 3        &   4        \\ \hline	
			\centering 4.2       &  \centering 1        &   4        \\ \hline	
			\centering 4.2       &  \centering 1        &    4        \\ \hline	
			\centering 2.5       &  \centering 15       &   3.8      \\ \hline				
			\centering 0.99      &  \centering 107      &   3.6      \\ \hline				
		\end{tabular}
		\label{tab:indProdAnalise}
	\end{table}
	
	Com isso podemos fazer as seguintes afirmações:
	
	\begin{itemize}
		
		\item Analisando a Figura~\ref{fig:IndProd} em conjunto com a Tabela~\ref{tab:indProdAnalise}, é possível afirmar que os programas das universidades FUFSE, UNESP\_BAU, UFSC\_ENG, USP\_TIC e UNICESUMAR, no ano de $2016$, tiveram produtividade maior do que os demais programas dos grupos.
		
		\item A média do conceito CAPES para os programas das universidades USP\_TIC e UNICESUMAR, estão acima de seu conceito atual.
		
		\item O grupo de valor $0.99$, possui média CAPES de $3.8$. Entretanto, este grupo dispõe de $2$ programas com conceito $5$ e $3$ com conceito $6$, com isso é possível afirmar que os programas com conceito acima de $4$ que estão alocados no grupo $3.8$, tiveram um desempenho similar a um programa com conceito $4$ para indicador indProd.
		
	\end{itemize}